<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Blog on Lovis&#39; Blog</title>
    <link>https://blog.lovirent.eu/posts/</link>
    <description>Recent content in Blog on Lovis&#39; Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de</language>
    <managingEditor>blog@lovirent.eu (Lovis Rentsch)</managingEditor>
    <webMaster>blog@lovirent.eu (Lovis Rentsch)</webMaster>
    <copyright>Lovis Rentsch (CC BY-SA 4.0)</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Aug 2024 23:33:05 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://blog.lovirent.eu/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>erster Eintrag</title>
      <link>https://blog.lovirent.eu/posts/first-post/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 23:33:05 +0200</pubDate><author>blog@lovirent.eu (Lovis Rentsch)</author>
      <guid>https://blog.lovirent.eu/posts/first-post/</guid>
      <description>Wilkommen Ich habe den Blog neu aufgesetzt, weil der alte nicht mehr wirklich maintainable war. Diesen habe ich jetzt mit einer nix flake so paketiert, dass es (hoffentlich) nicht so schnell kaputt geht. Außerdem hätte ich beim alten den RSS Feed fixen müssen und da war ich recht ratlos und wollte auch nicht so viel Energie rein stecken.&#xA;Hier werde ich unregelmässig, eben immer wenn sich die Gelegenheit ergibt, teilen wenn ich etwas gefunden habe was mich begeistert und wovon ich denke, dass es andere interessieren könnte.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="wilkommen">Wilkommen</h1>
<p>Ich habe den Blog neu aufgesetzt, weil der alte nicht mehr wirklich maintainable war. Diesen habe ich jetzt mit einer nix flake
so paketiert, dass es (hoffentlich) nicht so schnell kaputt geht. Außerdem hätte ich beim alten den RSS Feed fixen müssen und
da war ich recht ratlos und wollte auch nicht so viel Energie rein stecken.</p>
<p>Hier werde ich unregelmässig, eben immer wenn sich die Gelegenheit ergibt, teilen wenn ich etwas gefunden habe was mich
begeistert und wovon ich denke, dass es andere interessieren könnte. Ich schreibe aber meistens in einem Stadium an dem ich nur
bedingt Ahnung habe von der Materie. Also nicht blind alles glauben, das was ich sage ist nur das was sich mir so dargestellt habe.
Ich hoffe es brint euch trotzdem weiter oder zeigt immerhing neue Dinge die euch interessieren.</p>
<p>Und natürlich ist dieser Eintrag neben einer kleinen Einleitung auch ein test der ganzen deployment chain (inklusive RSS fetcher)
auf meiner Webseite.</p>
<p>Also noch viel Spaß, weitere Beiträge folgen (hoffentlich schon bald).</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
